% Leserbrief

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[german]{babel}

\usepackage[autostyle=true]{csquotes}

\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}

\usepackage{newtxtext}

\setlength{\parindent}{0pt}

\addtolength{\parskip}{\baselineskip}

\newcommand{\heading}[1]{\begin{center}\huge \textbf{#1} \end{center}}

\newcommand{\sub}[1]{{\Large \textbf{#1}}\par}

\newcommand{\zitat}[1]{\foreignquote{german}{#1}}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\heading{Der Leserbrief}

\sub{Definition}

Schriftliche, entweder kritische oder best\"{a}rkende, jedenfalls appellierende, \"{u}berzeugende und meinungs\"{a}u\ss{}ernde Stellungnahme zu einem Artikel, einem aktuellen Geschehen oder sonstigem Beitrag in einer Zeitung oder Zeitschrift. Es soll eine klar verst\"{a}ndliche, einheitliche (nicht dialektische) Meinung zu einem Thema geschildert werden, welche durch sprachlich-stilistiche und rhetorische Mittel sowie Ironie oder Sarkasmus das Interesse des Lesers bindet. Man muss eine Referenz zum urspr\"{u}nglichen Medium herstellen und dessen Aussagen auch kurz zusammenfassen.

\sub{Aufbau}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{\"{U}berschrift}
  \par
        Provozierende \"{U}berschrift die das Interesse des Lesers / der Leserin erweckt und ihn / sie zum lesen anregt.

  \item \textbf{Einleitung}
  \par
  Klare Referenz zum urspr\"{u}nglichen Text herstellen, inklusive Titel, Datum, Erscheinungsort und Autor (wenn jeweils vorhanden). In ein paar Worten ausdr\"{u}cken, ob man f\"{u}r oder gegen die Meinung des Autors ist bzw. welche Ansicht in dem folgenden Leserbrief vertreten werden wird (\zitat{Ich teile die Meinung des Autors nicht!}).

  \item \textbf{Hauptteil}
  \par
  Je nach Operatoren den Inhalt und die vertretenen Ansichten des Referenztexts kurz zusammefassen und kritisch bel\"{a}uchten. Die eigene Meinung durch klare, kompakte Argumente ausdr\"{u}cken und den Leser bestm\"{o}glichst davon \"{u}berzeugen. Gegenargumente nicht nennen, wenn nur um sie zu entkr\"{a}ften. Der Haupttteil sollte Wortvariation sowie rhetorische Stilfiguren enthalten um die Aufmerksamkeit des Lesers / der Leserein aufrecht zu erhalten.

  \item \textbf{Schluss}
  \par
  Meinungen und Ansichten in einem Satz zusammenfassen und letzten, impr\"{a}gnanten Appell oder Ausblick \"{a}u\ss{}ern.

\end{enumerate}

\sub{Stil}

Ein Leserbrief ist addressatenorientiert, jedoch gegen\"{u}ber der gesamten Leserschaft und nicht gegen\"{u}ber einer einzigen Person. Das Interesse der Leser muss durch sprachlisch-stilistische und rhetorische Stilmittel aufrecht erhalten werden. Wortvariation und ein gehobener Wortschatz sowie Ironie oder Sarkasmus k\"{o}nnen den Text ebenso lesenswerter machen. Zur Bekr\"{a}ftigung der eigenen Meinung k\"{o}nnen Beispiele und Vergleiche verwendet werden.

\end{document}
