\input{preamble.tex}

\begin{document}

\heading{Vektoren}
\thispagestyle{plain}

Ein Vektor ist ein n-Tupel, das eine bestimmte Richtung in der Ebene oder im Raum beschreibt.

\sub{Schreibweise}

Um f\"{u}r einen in der \emph{Punktschreibweise} angegebenen Punkt $A (x\, |\, y)$ einen \emph{Ortsvektor} aufzustellen, beschreibt man den Vektor vom Ursprung $0$ zu diesem Punkt $A$ als Vektor $\vec{0A} = \colvec{x\\y}$

Generell beschreibt ein \emph{Richtungsvektor} $\vec{a} = \colvec{x_{a} \\ y_{a}}$ nur eine Richtung, n\"{a}mlich um $x_{a}$ Einheiten auf der $x$-Achse und $y_{a}$ Einheiten auf der $y$-Achse. Im Raum kommt noch eine dritte Koordinate $z$ bzw. hier $z_{a}$ dazu, der den Einheitenfortschritt auf der $z$-Achse beschreibt.

\sub{Grundrechnungsarten}

\subsub{Vektor und Zahl}

Multiplikation und Division von einem Vektor $\vec{a}$ mit einer Zahl $n$ resultieren in einem neuen Vektor und erfolgen mittels Durchf\"{u}hrung der Operation f\"{u}r jede Koordinate des Vektors. Addition und Subtraktion eines Vektors mit einer Zahl sind nicht m\"{o}glich.

Multiplikation von Vektor und Zahl: $ \vec{a} \cdot n = \colvec{x_{a}\\y_{a}} \cdot n  = \colvec{x_{a} \cdot n \\ y_{a} \cdot n}$

Division von Vektor und Zahl: $ \vec{a} \div n = \colvec{x_{a}\\y_{a}} \div n = \colvec{x_{a} \div n \\ y_{a} \div n}$

\subsub{Vektor und Vektor}

Addition und Subtraktion von zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ resultieren ebenso in einem neuen Vektor, wobei jede Koordinate des einen Vektors $\vec{a}$ von der des anderen Vektors $\vec{b}$ abgezogen bzw. mit diesem addiert wird.

Addition von Vektor und Vektor: $\vec{a} + \vec{b} = \colvec{x_{a}\\y_{a}} + \colvec{x_{b}\\y_{b}} = \colvec{x_{a} + x_{b} \\ y_{a} + y_{b}}$

Subtraktion von Vektor und Vektor: $\vec{a} - \vec{b} = \colvec{x_{a}\\y_{a}} - \colvec{x_{b}\\y_{b}} = \colvec{x_{a} - x_{b} \\ y_{a} - y_{b}}$

Die Multiplikation von zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ ergibt keinen neuen Vektor, sondern eine Zahl --- ein sogenanntes \emph{Skalares Produkt}. Dabei wird jede Koordinate des einen Vektors mit der des anderen Vektors multipliziert. Das Skalare Produkt ist dann die Summe der einzelnen Koordinatenprodukte.

Multiplikation von Vektor und Vektor: $\vec{a} \cdot \vec{b} = \colvec{x_{a} \\ y_{a}} \cdot \colvec{x_{b} \\ y_{b}} = (x_{a} \cdot x_{b}) + (y_{a} \cdot y_{b}) = n \in \mathbb{R}$

\pagebreak

\sub{Punkte und L\"{a}ngen}

\subsub{Spitze-minus-Schaft}

Ein Vektor $\vec{AB}$ zwischen zwei Ortsvektoren $A$ und $B$ wird mittels der \emph{Spitze-minus-Schaft} Regel berechnet:
$$ \vec{AB} = \vec{B} - \vec{A} = \colvec{x_{b}\\y_{b}} - \colvec{x_{a}\\y_{a}} = \colvec{x_{b}-x_{a}\\y_{b}-y_{a}}$$

\subsub{Betrag}

Generell beschreibt ein Vektor $\vec{a}$ nur eine Richtung, um $x$ bzw. $y$ Einheiten auf der jeweiligen Achse. Man kann allerdings auch die L\"{a}nge dieses Vektors berechnen, indem man den \emph{Betrag} $|\vec{a}|$ des Vektors berechnet. Dieser basiert auf dem Satz des Pythagoras $a^2 + b^2 = c^2$, da die L\"{a}nge nichts anderes als die Hypothenuse $c$ in einem Dreieck ist, in welchem der $x$-Wert die eine Kathete $a$ und der $y$-Wert die andere Kathete $b$ ist.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \large
  \begin{tikzpicture}
    \draw [very thick, ->]  (1, 1) node [left] {A}
          -- (4, 4) node [left, above, midway] {\Large $|\vec{a}|$} node [right] {B};
    \draw    (4,4)
          -- (4, 1) node [midway, right] {y}
          -- (1, 1) node [midway, below] {x};
    \draw (4,1.7) arc (90:180:0.7);
    \draw [fill=black] (3.7,1.3) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

Der Betrag $|\vec{a}|$ des Vektors $\vec{a}$ wird dementsprechend so berechnet: $ |\vec{a}| = \left|\colvec{x_a \\ y_a}\right| = \sqrt{{x_{a}}^2 + {y_{a}}^2}$

\subsub{Einheitsvektor}

Ein Vektor $\vec{a}$ beschreibt eine Richtung \"{u}ber mehrere Einheiten in einem Koordinatesystem. Wenn man nur die Richtung des Vektors will, diesen aber auf eine Einheit normiert, muss man den \textbf{Einheitsvektor} $\vec{a_{0}}$ berechnen. Diesen kann man dann in die Richtung des Vektors \"{u}ber beliebig viele Einheiten abtragen. Der Einheitsvektor wird berechnet, in dem man den Vektor durch seinen Betrag dividiert:

$$\vec{a_{0}} = \frac{\vec{a}}{|\vec{a}|}$$

\subsub{Normalvektor}

Manchmal ist es wichtig, f\"{u}r einen beliebigen Vektor $\vec{a}$ jenen Vektor $\vec{n_{a}}$ zu finden, der genau normal zum Vektor $\vec{a}$ steht. $\vec{a}$ und $\vec{n_{a}}$ schlie\ss{}en somit einen rechten Winkel von 90\degree{} ein. In der Ebene berechnet den Normalvektor $\vec{n_{a}}$ indem man die Koordinaten des urspr\"{u}nglichen Vektors $\vec{a}$ vertauscht und ein Vorzeichen \"{a}ndert:
$$ \vec{a} = \colvec{x\\y} \Rightarrow \vec{n_{a}} = \colvec{y \\ -x} \text{ oder } \colvec{-y \\ x}$$

Das Skalare Produkt von zwei Vektoren die normal zu einander stehen \textbf{ist immer 0}. Somit ist $$\vec{a} \cdot \vec{n_{a}} = 0$$

\pagebreak

\sub{Geraden}

\subsub{Parameterform}

Eine Gerade kann durch einen Orts- und Richtungsvektor beschrieben werden, indem man einen Richtungsvektor $\vec{a}$ von einem Ortsvektor $\vec{0A}$ aus $t$ mal abtr\"{a}gt. Jeder Punkt auf der Geraden kann somit als der Ortsvektor plus oder minus einem bestimmten $t$ mal den Richtungsvektor berechnet werden. Eine Gerade kann man mit diesen Informationen in der \textbf{Parameterform} aufstellen:

$$g: \vec{0X} = \vec{0A} + t \cdot \vec{a}$$

\subsub{Normalvektorform}

Um von der Parameterform zur \textbf{Allgmeinen Form} ($ax + by = c$) bzw. zur \textbf{Normalform} ($y = kx + d$) zu kommen, muss man die Parameterform zuerst in die \textbf{Normalvektorform} umformen. Dazu ben\"{o}tigt man den Normalvektor $\vec{n_{a}}$ vom Richtungsvektor $\vec{a}$. Diesen setzt man so in die Normalvektorform ein, wo $X$ bzw. $\colvec{x\\y}$ die Parameter der Gerade sind (nicht Vektorenkoordinaten):

\begin{center}
  $X \cdot \vec{n_{a}} = \vec{0A} \cdot \vec{n_{a}}$
  \extrapar
  $\colvec{x\\y} \cdot \colvec{x_{n_{a}}\\y_{n_{a}}} = \colvec{x_{A} \\ y_{A}} \cdot \colvec{x_{n_{a}}\\y_{n_{a}}}$
\end{center}

\subsub{Lagebeziehungen in der Ebene}

Zwei Geraden $$g: X = \vec{0A} + t \cdot \vec{a}$$ $$h: X = \vec{0B} + s \cdot \vec{b}$$ k\"{o}nnen in der Ebene folgende \emph{Lagebeziehungen} haben:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Parallel}
  \par
  Wenn zwei Geraden parallel ($\parallel$) oder ident ($\equiv$) sind, sind ihre Richtungsvektoren Vielfache von einander: $\vec{a} = \vec{b} \cdot n$. Um zu bestimmen ob zwei Geraden parallel sind, muss man auschlie\ss{}en dass sie ident sind.

\pagebreak

  \item \textbf{Ident}
  \par
  Zwei Geraden sind ident, wenn man den Ortsvektor der einen Geraden (oder irgendeinen anderen Punkt auf dieser Geraden) gleich der anderen Geraden setzen kann, und beim L\"{o}sen der Gleichungen aller Koordinaten immer das selbe Ergebnis bekommt:

  \begin{center}
    $\vec{0A} = \vec{0B} + s \cdot \vec{b}$
    \extrapar
    $\colvec{x_{A}\\y_{A}} = \colvec{x_{B}\\y_{B}} + s \cdot \colvec{x_{b}\\y_{b}}$
    \extrapar
    I: $x_{A} = x_{B} + s_{1} \cdot x_{b} \Rightarrow s_{1}$
    \extrapar
    II: $y_{A} = y_{B} + s_{2} \cdot y_{b} \Rightarrow s_{2}$
    \extrapar
    $
      s_{1}
      \begin{cases}
        \neq s_{2} \Rightarrow g \parallel h\\
        = s_{2} \Rightarrow g \equiv h
      \end{cases}
    $
  \end{center}

\item \textbf{Schneidend}
  \par
  Sollten zwei Geraden weder parallel noch ident sein, m\"{u}ssen sie einen Schnittpunkt haben. Diesen berechnet man indem man die Parameterformen $g$ und $h$ gleichsetzt, dann f\"{u}r jede Koordinate eine Gleichung aufstellt und das Gleichssystem nach $s$ und $t$ (siehe Parameterformen von $g$ und $h$) l\"{o}st:

  \begin{center}
    $g = h$
    \extrapar
    $\vec{0A} + t \cdot \vec{a} = \vec{0B} + s \cdot \vec{b}$
    \extrapar
    $\colvec{x_{A}\\y_{A}} + t \cdot \colvec{x_{a}\\y_{a}} = \colvec{x_{B}\\y_{B}} + s \cdot \colvec{x_{b}\\y_{b}}$
    \extrapar
    I: $x_{A} + t \cdot x_{a} = x_{B} + s \cdot x_{b}$
    \extrapar
    II: $y_{A} + t \cdot y_{a} = y_{B} + s \cdot y_{b}$
    \extrapar
    $\Rightarrow t \Rightarrow s$
  \end{center}

  Den Schnittpunkt erh\"{a}lt man dann, indem man $t$ in die Parameterform von $g$ oder $s$ in die Parameterform von $h$ einsetzt.

\end{itemize}

\pagebreak

\subsub{Winkel}

Um den Winkel zwischen zwei Richtungsvektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ zu berechnen, verwendet man die \textbf{Vektorielle Winkelformel}:
$$ \cos \alpha = \frac{\vec{a} \cdot \vec{b}}{|\vec{a}| \cdot |\vec{b}|}$$

Man kann auch zuerst bestimmen, ob $\vec{a}$ und $\vec{b}$ normal zu einander stehen ($= 90\degree$), indem man ihr Skalares Produkt ($\vec{a} \cdot \vec{b}$) berechnet (ist es 0, ist $a \perp b$).

Hierbei ist es wichtig, immer einen \textbf{spitzen} Winkel ($\alpha < 90\degree$) und nie einen \textbf{stumpfen} Winkel ($90 \leq \alpha < 180$) anzugeben. Sollte $\alpha$ also stumpf sein, muss man sein spitzes Gegenst\"{u}ck berechnen: $\alpha{}' = 180 - \alpha$.

\subsub{Fl\"{a}chen}

Es ist ebenso m\"{o}glich, die Fl\"{a}che zwischen zwei Vektoren $a$ und $b$ zu berechnen. Dazu verwendet man in der Ebene die \textbf{Vektorielle Fl\"{a}chenformel} und im Raum das Kreuzprodukt der beiden Vektoren. Daher gilt f\"{u}r Parallelograme (auch Rechtecke): $$ A = \sqrt{{|\vec{a}|}^2 \cdot {|\vec{b}|}^2 - {(\vec{a} \cdot \vec{b})}^2} = |\vec{a} \times \vec{b}| $$ Hierbei ist $|\vec{a}|^2 = \vec{a}^{\,\,2}$. F\"{u}r Dreiecke kann man diese Formel ebenso anwenden, man halbiert hierbei jedoch die Fl\"{a}che: $$A = \frac{1}{2}\sqrt{{|\vec{a}|}^2 \cdot {|\vec{b}|}^2 - {(\vec{a} \cdot \vec{b})}^2} = \frac{1}{2} \, |\vec{a} \times \vec{b}|$$

\pagebreak

\subsub{Lagebeziehungen im Raum}

Die Lagebeziehungen zwischen zwei Geraden $$g: X = \vec{0A} + t \cdot \vec{a}$$ $$h: X = \vec{0B} + s \cdot \vec{b}$$ unterscheiden sich zu jenen in der Ebene nur dadurch, dass sie zus\"{a}tzlich noch \textbf{windschief} sein k\"{o}nnen. Zwei Geraden im Raum sind windschief, wenn sie weder parallel noch ident sind, und beim Schneiden der beiden Geraden das Gleichungssystem keine wahre Aussage liefert, was bedeutet, dass nur zwei der drei Koordinaten des vermeintlichen Schnittpunkts \"{u}bereinstimmten. Ein m\"{o}gliches \\ L\"{o}sungsverfahren k\"{o}nnte so aussehen:

\begin{center}
  $ g = h$
  \extrapar
  $ \vec{0A} + t \cdot \vec{a} = \vec{0B} + s \cdot \vec{b}$
  \extrapar
  $ \colvec{x_{A}\\y_{A}\\z_{A}} + t \cdot \colvec{x_{a}\\y_{a}\\z_{a}} = \colvec{x_{B}\\y_{B}\\z_{B}} + s\cdot \colvec{x_{b}\\y_{b}\\z_{b}}$
  \extrapar
  I: $x_{A} + t \cdot x_{a} = x_{B} + s \cdot x_{b}$
  \extrapar
  II: $y_{A} + t \cdot y_{a} = y_{B} + s \cdot y_{b}$
  \extrapar
  III: $z_{A} + t \cdot z_{a} = z_{B} + s \cdot z_{b}$
  \extrapar
  $\text{I} \cap \text{II} \Rightarrow t$
  \extrapar
  $t$ in I (oder II) $\Rightarrow s$
  \extrapar
  $s$ und $t$ in III (nicht I oder II!)
  $
  \begin{cases}
    w.A. \Rightarrow Schneidend\\
    f.A. \Rightarrow Windschief
  \end{cases}
  $
\end{center}

\pagebreak

\sub{Ebenen}

Vektoren k\"{o}nnen auch dazu verwendet werden, Ebenen aufzuspannen. Dazu braucht man lediglich einen Ortsvektor $\vec{0A}$ und zwei Richtungsvektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$. Die Ebene $\varepsilon$ wird dann zwischen den beiden Richtungsvektoren \zitat{aufgespannt}.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \large
  \begin{tikzpicture}
    \draw [very thick, ->] (0,0) node [left] {A}
          -- (0,4) node [left, midway] {\Large $\vec{a}$};
    \draw [very thick, ->] (0,0) -- (4,0) node [below, midway] {\Large $\vec{b}$};
    \draw [help lines] grid (4,4);
    \draw (4,2) node [right] {\Huge $\varepsilon$};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsub{Parameterform}

Im Gegensatz zur Parameterform der Gerade kommt bei der Ebene nur noch ein zweiter Richtungsvektor hinzu:

$$\varepsilon: X = \vec{0A} + t \cdot \vec{a} + s \cdot \vec{b}$$

\subsub{Kreuzprodukt}

Weil man f\"{u}r eine Ebene im Raum keinen eindeutigen Normalvektor bilden kann, muss man zwischen zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ das Kreuzprodukt bilden. Das Kreuzprodukt liefert einen eindeutigen Normalvektor f\"{u}r eine Ebene im Raum, welcher sowohl auf $\vec{a}$ und $\vec{b}$ normal steht.

\begin{center}
  $\varepsilon: X = \vec{0A} + t \cdot \vec{a} + s \cdot \vec{b}$
  \extrapar
  $ \vec{a} = \colvec{x_{a}\\y_{a}\\z_{a}}$
  \extrapar
  $ \vec{b} = \colvec{x_{b}\\y_{b}\\z_{b}}$
  \extrapar
  $ \vec{n_{\varepsilon}} 
    = \vec{a} \times \vec{b} 
    = \colvec{x_{a}\\y_{a}\\z_{a}} \times \colvec{x_{b}\\y_{b}\\z_{b}} 
    = \colvec{y_{a} \cdot z_{b} - z_{a} \cdot y_{b}\\ - (x_{a} \cdot z_{b} - z_{a} \cdot x_{b})\\x_{a} \cdot y_{b} - y_{a} \cdot x_{b}}$  
\end{center}

\pagebreak

\subsub{Normalvektorform}

Mittels dem durch das Kreuzprodukt gefundenen Normalvektor kann man auch eine Ebene in der Normalvektorform darstellen: $$\varepsilon: X \cdot \vec{n_{\varepsilon}} = \vec{0A} \cdot \vec{n_{\varepsilon}}$$ $$\colvec{x \\ y \\ z} \cdot \colvec{x_{n_{\varepsilon}} \\ y_{n_{\varepsilon}} \\ z_{n_{\varepsilon}}} = \colvec{x_{A} \\ y_{A} \\ z_{A}} \cdot \colvec{x_{n_{\varepsilon}} \\ y_{n_{\varepsilon}} \\ z_{n_{\varepsilon}}}$$

\subsub{Normalabstand}

Der Normalabstand $d$ zwischen zwei Vektoren $\vec{a}$ und $\vec{b}$ ist der k\"{u}rzeste Abstand zwischen der Spitze des Vektors $\vec{b}$ und dem Vektor $\vec{a}$. Dieser Abstand wird mit dem Kreuzprodukt $|\vec{b} \times \vec{a_0}|$ ermittelt.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw [->] (0, 0) node [left] {$A$}
            -- (2, 2) node [above] {$P$}
                      node [midway, above] {$\vec{b}$};

    \draw [->] (0, 0)
            -- (3, 0) node [midway, below] {$\vec{a}$};

    \draw [red, dashed] (2, 0) -- (2, 2) node [midway, right] {$d$};

    \draw (1.5, -1) node {$d = |\vec{b} \times \vec{a_{0}}|$};

  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsub{Normalprojektion}

Die Normalprojektion ist der Abstand $d$ von $A$ zum Normalabstand. Die hierf\"{u}r verwendete Formel wird oft \emph{Hesse'sche Abstandsformel} genannt und lautet: $d = |\vec{b} \cdot \vec{a_0}|$. Hierbei ist $\vec{b} \cdot \vec{a_0}$ ein skalares Produkt, die Betragsstriche heben also das Vorzeichen auf.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw [->] (0, 0) node [left] {$A$}
            -- (2, 2) node [above] {$P$}
                      node [midway, above] {$\vec{b}$};

    \draw [red] (0, 0)
            -- (2, 0) node [midway, below] {$d$};

    \draw [->] (2, 0) -- (3, 0) node [midway, below] {$\vec{a}$};

    \draw [dashed] (2, 0) -- (2, 2);

    \draw (1.5, -1) node {$d = |\vec{b} \cdot \vec{a_{0}}|$};

  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsub{Winkel zwischen Geraden und Ebenen}

M\"{o}chte man den Winkel zwischen einer Gerade und einer Ebene mittels der Vektoriellen Winkelformel berechnen, muss man auf zwei Dinge achten:

\begin{enumerate}
  \item Man muss den \emph{Richtungsvektor} der Gerade aber den \emph{Normalvektor} der Ebene nehmen.

  \item Setzt man nun den Richtungsvektor der Gerade und den Normalvektor der Ebene in die Vektorielle Winkelformel ein, muss man den \emph{Komplement\"{a}rwinkel} berechnen, da nicht der Winkel zwischen Gerade und Normalvektor der Ebene gesucht ist, sondern der Winkel zwischen Gerade und Ebene. Der aus der Winkelformel resultierende Winkel $\alpha$ muss also von $90\degree$ subtrahiert werden: $$\alpha' = 90\degree - \alpha$$
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsub{Ebene und Gerade}

Wie man eine Ebene mit einer Gerade schneidet, h\"{a}ngt davon ab, ob die Ebene in Parameter- oder in Normalvektorform ist. Man sollte jedoch nie vergessen, dass man zur Schnittwinkelberechnung den Richtungsvektor der Gerade und den Normalvektor der Ebene verwendet, und letztendlich den Komplement\"{a}rwinkel berechnen muss: $\alpha' = 90 - \alpha$. Ist $\alpha$ urspr\"{u}nglich stumpf, m\"{u}sste man zuerst den spitzen Winkel durch $180 - \alpha$ berechnen und von diesem dann den Komplement\"{a}rwinkel nehmen. Die Berechnung $90 - (180 - \alpha)$ ist jedoch equivalent zu $\alpha - 90$. Ist $\alpha$ also stumpf, gilt f\"{u}r den spitzen Komplement\"{a}rwinkel: $\alpha' = \alpha - 90$

\begin{enumerate}
  \item{\textbf{Parameterform}}

  Sind die Gerade $g$ und Ebene $\varepsilon$ in Parameterform gegeben, kann man sie gleichsetzen und das daraus entstehende Gleichungssystem l\"{o}sen.
  $$g: \vec{0X} = \colvec{x_A \\ y_A \\ z_A} + u \cdot \colvec{x_u \\ y_u \\ z_u}$$ 

  $$\varepsilon: \vec{0X} = \colvec{x_E \\ y_E \\ z_E} + s \cdot \colvec{x_s \\ y_s \\ z_s} + t \cdot \colvec{x_t \\ y_t \\ z_t}$$ 

  $$g = \varepsilon$$ 

  $$\colvec{x_A \\ y_A \\ z_A} + u \cdot \colvec{x_u \\ y_u \\ z_u} = \colvec{x_E \\ y_E \\ z_E} + s \cdot \colvec{x_s \\ y_s \\ z_s} + t \cdot \colvec{x_t \\ y_t \\ z_t}$$

  \item{\textbf{Normalvektorform}}

  Ist die Gerade $g$ in Parameterform aber die Ebene $\varepsilon$ in Normalvektorform, muss man die $x$, $y$ und $z$ Parameter der Gerade in die Normalvektorform einsetzen. $$g: \vec{0X} = \colvec{x_A \\ y_A \\ z_A} + t \cdot \colvec{x_t \\ y_t \\ z_t}$$

  $$x_g = x_A \cdot t \cdot x_t$$ $$y_g = y_A \cdot t \cdot y_t$$ $$z_g = z_A \cdot t \cdot z_t$$

  $$x_g, y_g, z_g \text{ in } \varepsilon: ax + by + cz = d$$

  $$ a(x_A \cdot t \cdot x_t) + b(y_A \cdot t \cdot y_t) + c(z_g = z_A \cdot t \cdot z_t) = d$$

  $$\Rightarrow \text{nach t l\"{o}sen}$$


\end{enumerate}

\pagebreak

\subsub{Ebene und Ebene}

Die Lagebeziehungen von zwei Ebenen $\varepsilon_{1}$ und $\varepsilon_{2}$ $$\varepsilon_{1}: a_{1}x + b_{1}y + c_{1}z = d_{1}$$ $$\varepsilon_{2}: a_{2}x + b_{2}y + c_{2}z = d_{2}$$ im Raum sind gleich wie jene f\"{u}r Geraden in der Ebene (Dimensionunterschied jeweils $= 1$): ident, parallel oder schneidend (nicht windschief).

\begin{itemize}

  \item{\textbf{Parallel}}

  Zwei Ebenen $\varepsilon_{1}$ und $\varepsilon_{2}$ sind dann parallel, wenn ihre Normalvektoren Vielfache von einander sind. Den Normalvektor kann man an den Koeffizienten der Variablen $x, y$ und $z$ ablesen.

  $$\,\,\,\,\, \varepsilon_{1}: 4x - 3y + 5z = 7 \Rightarrow \vec{n}_{1} = \colvec{4 \\ -3 \\ 5}$$
  $$\varepsilon_{2}: 12x -9y + 15z = 6 \Rightarrow \vec{n}_{2} = \colvec{12 \\ -9 \\ 15}$$
  $$n_{1} \cdot 3 = n_{2}$$
 $$\Downarrow$$ 
 $$\varepsilon_1 || \, \varepsilon_2$$

  \item{\textbf{Ident}}

  Sind noch dazu die Parameter $d_{1}$ und $d_{2}$ Vielfache von einander, so sind die Ebenengleichungen equivalent und die Ebenen somit ident.

  $$\varepsilon_{1}: 4x - 3y + 5z = 2$$
  $$\varepsilon_{2}: 12x -9y + 15z = 6$$
  $$\varepsilon_{1} \cdot 3 = \varepsilon_{2}$$
  $$\Downarrow$$ 
  $$ \varepsilon_1 \equiv \varepsilon_2$$

  \item{\textbf{Schneidend}}

  Letztlich k\"{o}nnen sich zwei Ebenen $\varepsilon_{1}$ und $\varepsilon_{2}$ noch schneiden und somit eine Schnittgerade bilden. Man erkennt, ob sich zwei Ebenen schneiden, daran, dass sie weder parallel noch ident sind. Da dreidimensionale Ebenen drei Parameter $x, y$ und $z$ besitzen, ist ein Gleichungssystem zwischen zwei Ebenen nicht definitiv l\"{o}sbar. Mann setzt daher den letzten Parameter $z = t$ und berechnet somit die $x, y$ und $z$ Werte in Abh\"{a}ngigkeit des Parameters $t$, wodurch man folglich eine Gerade in Parameterform bilden kann.

  $$\varepsilon_{1}: x - 2y + 2z = 3$$ $$\varepsilon_{2}: 2x + y - z = 1$$

  \begin{table}[h!]
    \begin{tabular}{l l}
    I. Gleichsetzen von $z$ mit dem Parameter $t$: & $z = t$
    \\
    II. Einsetzen von $t$ in $\varepsilon_{1}$: & $\varepsilon_{1}: x - 2y + 2t = 3$
    \\
    III. Einsetzen von $t$ in $\varepsilon_{2}$: & $\varepsilon_{2}: 2x + y - t = 1$
    \\
    IV. L\"{o}sen nach $y$: & $\varepsilon_{1} \cdot (-2) \cap \varepsilon_{2} \Rightarrow y = -1 + t$
    \\
    V. Finden von $x$: & $y$ in $\varepsilon_{2} \Rightarrow x = 1$
    \\
    VI. Somit ist: & $x = 1 + t \cdot 0$
    \\
    VII. Somit ist: & $y = -1 + t \cdot 1$
    \\
    VIII. Somit ist: & $z = 0 + t \cdot 1$
    \\ & \\
    IX. Aufstellen der Parameterform & $s: \vec{0X} = \colvec{1 \\ -1 \\ 0} + t \cdot \colvec{0 \\ 1 \\ 1}$
    \end{tabular}
  \end{table}

\end{itemize}

\pagebreak

\subsub{Abstand von Punkt und Gerade}

Um den Abstand zwischen einem Punkt $P$ und einer Gerade $g$ zu berechnen, gibt es zwei M\"{o}glichkeiten.

\begin{enumerate}
  \item{\textbf{Virtuelle Ebene}}

  F\"{u}r die erste Methode ist es notwendig, den Richtungsvektor $\vec{g}$ der Gerade als Normalvektor einer virtuellen Ebene $\varepsilon$ zu sehen, welche durch den Punkt $P$ geht. $$g: \vec{0X} = \vec{0A} + t \cdot \vec{g} \Rightarrow \vec{g} = \vec{n_{\varepsilon}}$$ $$\varepsilon: \vec{0X} \cdot \vec{n_{\varepsilon}} = \vec{n_{\varepsilon}} \cdot \vec{0P}$$

  Wenn man die Gerade $g$ mit der Ebene wieder schneidet, erh\"{a}lt man einen Schnittpunkt $S$. Von diesem Schnittpunkt aus kann man den Vektor $\vec{SP}$ berechnen, dessen Betrag der Abstand $d$ der Gerade $g$ zum Punkt $P$ ist. 

  \item{\textbf{Normalabstand}}

  Die zweite M\"{o}glichkeit ist es, den Normalabstand $d$ von der Gerade zum Punkt $P$ zu berechnen. Dies erfolgt mittels der folgenden Formel zur Berechnung des Normalabstandes, wo $A$ der Ortsvektor der Gerade $g$ mit dem Richtungsvektor $\vec{g}$ bzw. dessen Einheitsvektor $\vec{g_{0}}$ ist: $$d = |\vec{AP} \times \vec{g_{0}}|$$

\end{enumerate}

\subsub{Abstand von Punkt und Ebene}

Ebenso gibt es zur Berechnung des Abstandes eines Punktes $P$ zu einer Ebene $\varepsilon$ zwei M\"{o}glichkeiten:

\begin{enumerate}
  \item{\textbf{Gerade mit Normalvektor}}

  In diesem Fall berechnet man zuerst den Normalvektor $\vec{n_{\varepsilon}}$ der Ebene, und stellt dann eine Gerade $g$ auf, die durch den Punkt $P$ geht: $$g: \vec{0X} = \vec{0P} + t \cdot \vec{n_{\varepsilon}}$$ Diese Gerade schneidet man dann mit der Ebene, um einen Schnittpunkt $S$ zu erhalten. Der gesuchte Abstand $d$ ist dann der Betrag des Vektors $\vec{SP}$

  \item{\textbf{Hesse'sche Abstandsformel}}

  Ebenso ist es m\"{o}glich, mit Hilfe der Hesse'schen Abstandsformel bzw. der Normalprojektion den Abstand $d$ zu berechnen. Hierbei berechnet man wieder den Normalvektor $\vec{n_{\varepsilon}}$ der Ebene $\varepsilon$ und stellt so eine Gerade $g$ durch den Punkt $P$ auf. Ebenso ben\"{o}tigt man den Einheitsvektor $\vec{n_{0}}$ des Normalvektors der Ebene, sowie einen beliebig gew\"{a}hlten Punkt $A$ auf der Ebene. Die Hesse'sche Abstandsformel lautet dann: $$d = |\vec{PA} \cdot \vec{n_{0}}|$$

\end{enumerate}

\end{document}
